
\section{Le problème posé}

Les équations de Lorenz telles qu'elles ont été introduites pour la première fois en 1963 répondaient à un problème de convection thermique au sein d'un fluide. Pour rappel ce phénomène traduit le transfert d'énergie thermique dans un fluide en mouvements. Le déclenchement de ce mouvement s'appelle l'instabilité de Rayleigh-Bénard (respectivement 1916-1901). Même si la convection thermique existe à travers une large gamme d'échelles, le modèle utilisé par Lorenz est le modèle simplifié de Rayleigh.

\subsection{Le modèle de Rayleigh}

Le système de coordonnées utilisé est le cartésien. On considère le problème invariant selon $y$.\\

Soit un fluide dans une couche infinie d'épaisseur $h$. On impose une température $T(z=0)=T_0$ et $T(z=h)=T_0-\delta T$. Nous allons étudier le champ de vitesse $\overrightarrow{v}(x,z, t)$ ainsi que le champ de température $T(x, z, t)$.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\fill[gray!25] (-4, 0) -- (4, 0) -- (4, 3) -- (-4, 3) -- cycle;
		\draw[-latex] (-5, 0) -- (5, 0);
		\draw[-latex] (0, -1) -- (0, 4);
		\node at (0, 0) [below left] {0};
		\node at (5, 0) [below] {$x$};
		\node at (0, 4) [left] {$z$};
		\draw[line width=1, dashed] (-4, 0) -- (4, 0) node[below] {$T_0$};
		\draw[line width=1, dashed] (-4, 3) --node [below left]{$h$} (4, 3) node[above] {$T_0-\delta T$};
		\node at (-3, 2) {$T(x, z, t)$};
		\draw[->] (1, 1) -- node[right]{$\overrightarrow{v}(x, z, t)$} (2, 2.5);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Modèle de Rayleigh}
\end{figure}

\subsection{Hypothèses}

Le fluide considéré de viscosité $\mu$ est supposé incompressible.

\renewcommand{\theequation}{H\arabic{equation}}

\begin{equation}
	\label{eq:incomp}
	\dfrac{\partial \rho}{\partial x} = \dfrac{\partial \rho}{\partial y} = \dfrac{\partial \rho}{\partial z} = 0
\end{equation}

La masse volumique $\rho$ est une fonction linéaire de la température.

\begin{equation}
	\label{eq:rline}
	\exists \alpha,\,\beta,\vert \rho = \alpha T + \beta
\end{equation}

On néglige la dépendance de $\rho$ vis-à-vis de la température pour le terme $\rho\frac{\Diff \overrightarrow{v}}{\Diff t}$. C'est l'approximation de Boussinesq.

\begin{equation}
	\label{eq:bouss}
	\rho\frac{\Diff \overrightarrow{v}}{\Diff t} = \rho_0\frac{\Diff \overrightarrow{v}}{\Diff t}
\end{equation}

On suppose qu'au repos, c'est-à-dire pour $\overrightarrow{v} = 0$, on a :

\begin{equation}
	\label{eq:tline}
	T_r(z) = T_0 - \dfrac{z}{h}\delta T
\end{equation}
On peut remarquer que cette forme vérifie les conditions limites imposées sur la température.

Pour les champs vectoriels $\overrightarrow{v}(x, z, t)$ tels que $\overrightarrow{\nabla}\cdot\overrightarrow{v} = 0$, on admet l'existence d'une fonction courant $\psi$ telle que :

\begin{equation}
	\label{eq:courant}
	\left\lbrace
	\begin{array}{l}
		v_z = \dfrac{\partial \psi}{\partial x} \\[.2cm]
		v_x = -\dfrac{\partial \psi}{\partial z}
	\end{array}
	\right.
\end{equation}

On pose le crochet de Poisson de $A$ et de $B$ :

\begin{equation}
	\label{eq:poisson}
	\left\lbrace A,\,B\right\rbrace = \partial_x A\partial_zB - \partial_z A\partial_x B
\end{equation}

Le fluide possède une structure périodique en espace de paramètre $a$, c'est à dire que si un champ scalaire ou vectoriel $A$ décrit une grandeur physique de ce fluide alors :

\begin{equation}
	\label{eq:perio}
	\forall x, z \in \mathbb{R}, \, A(x, z) = A(x + a, z)
\end{equation}

Au repos, pour tout $\delta T\neq 0$, le fluide est instable.

\newpage

\renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}}
\setcounter{equation}{0}
\section{Obtention des équations de Lorenz}

\subsection{Équations de Saltzmann}

Le fluide incompressible vérifie les équations de Navier-Stokes incompressibles. À ce jeu d'équations se rajoute l'équation de la chaleur de diffusivité thermique $\mathcal{D}$.

\begin{align}
	\label{eq:NS}
	\rho \dfrac{\Diff \overrightarrow{v}}{\Diff t} &= \rho \overrightarrow{g} - \overrightarrow{\nabla}p + \mu \Delta \overrightarrow{v} \\
	\label{eq:EC}
	\dfrac{\Diff T}{\Diff t} &= \mathcal{D}\Delta T
\end{align}

Or $\rho$ est une fonction linéaire de la température, donc en utilisant le développement de Taylor-Young à l'ordre 1 à $T_0$, on peut écrire :

\begin{align*}
	\rho(T)& = \rho(T_0) + (T-T_0)\dfrac{\partial \rho}{\partial T}(T_0) + \underset{T\rightarrow T_0}{o}(T - T_0)\\
	&\overset{\ref{eq:rline}}{\approx} \rho_0\left(1-\alpha\left(T-T_0\right)\right)
\end{align*}
avec $\rho_0 = \rho(T_0)$ et $\alpha=-\frac{1}{\rho_0}\frac{\partial \rho}{\partial T}(T_0)$.

Avec l'expression que l'on a de la température au repos, on peut déduire l'expression de la masse volumique au repos.

\[\rho_r(z) \overset{\ref{eq:tline}}{=} \rho_0\left(1-\alpha(T_r - T_0)\right)\]

Au repos, l'équation (\ref{eq:NS}) devient :

\begin{align*}
	\overrightarrow{\nabla}p_r &= \rho_r \overrightarrow{g} \\
	&= - \rho_0\left(1+\alpha\dfrac{z}{h}\delta T\right)g \overrightarrow{u_z}\\
	p_r(z) &\overset{\int\diff z}{=} p_0 - g \rho_0 z - \dfrac{\rho_0\alpha\delta T}{2h}z^2
\end{align*}

Il sera plus aisé de résonner avec des paramètres adimensionnés. On pose donc $t' = \frac{\mathcal{D}}{h^2}t$, $x' = \frac{1}{h}x$, $z'=\frac{1}{h}z$. On exprime les différents termes des équations (\ref{eq:NS}) et (\ref{eq:EC}) de manière adimensionnée.

Les opérateurs de dérivations se réécrivent : $\dfrac{\Diff}{\Diff t'} = \dfrac{h^2}{\mathcal{D}}\dfrac{\Diff}{\Diff	t}$, $\overrightarrow{\nabla}' = h\overrightarrow{\nabla}$ et $\Delta' = h^2\Delta$.

Pour les champs scalaires, on introduit un champ scalaire décrivant les variations du champ autour d'une position d'équilibre. On introduit $\pi$ pour la pression et $\theta$ pour la température.

\begin{align}
	p(x, z, t) &= p_r(z) + \dfrac{\rho_0 \mathcal{D}^2}{h^2}\pi(x', z', t') \\
	T(x, z, t) &= T_r(z) + \delta T \theta(x', z', t')
\end{align}

On peut rapidement vérifier l'homogénéité de ces deux équations. On peut exprimer $\rho$ en fonction de $\theta$.


\begin{align*}
	\rho - \rho_r &= (\rho - \rho_0) - (\rho_r - \rho_0)\\
	&= -\rho_0\alpha((T-T_0) - (T_r - T_0))\\
	&= -\rho_0\alpha\delta T\theta
\end{align*}

Faisons encore quelques calculs préliminaires afin d'adimensionner nos équations :

\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\begin{align*}
			\overrightarrow{\nabla}'\pi &= \dfrac{h^3}{\rho_0\mathcal{D}^2}\overrightarrow{\nabla}(p-p_r)\\
			&= \dfrac{h^3}{\rho_0\mathcal{D}^2}\left(\overrightarrow{\nabla}p - \rho_r \overrightarrow{g}\right)
		\end{align*}
\end{minipage}~
\begin{minipage}{0.48\textwidth}   
	\begin{align*}
			\Delta' \theta &= \dfrac{h^2}{\delta T}\Delta(T - T_r)\\
			&= \dfrac{h^2}{\delta T}\Delta T
		\end{align*}
\end{minipage}\\	

Tout d'abord, adimensionnons l'équation de Navier-Stokes (\ref{eq:NS}) : 

\begin{align*}
	\dfrac{\Diff \overrightarrow{v}'}{\Diff t'} &= \dfrac{h^3}{\mathcal{D}^2}\dfrac{\Diff \overrightarrow{v}}{\Diff t}\\
	& \overset{\ref{eq:bouss}\mathrm{, }\ref{eq:NS}}{=} \dfrac{h^3}{\mathcal{D}^2\rho_0}\left(\rho \overrightarrow{g} - \overrightarrow{\nabla}p + \mu \Delta \overrightarrow{v}\right)\\
	&= \dfrac{h^3}{\mathcal{D}^2\rho_0}\left(\rho \overrightarrow{g} -\dfrac{\mathcal{D}^2\rho_0}{h^3}\overrightarrow{\nabla}'\pi - \rho_r \overrightarrow{g} + \mu \dfrac{\mathcal{D}}{h^3}\Delta'\overrightarrow{v}' \right)\\
	&= \dfrac{h^3}{\mathcal{D}^2\rho_0}\left(-\rho_0\alpha\delta T\theta \overrightarrow{g} -\dfrac{\mathcal{D}^2\rho_0}{h^3}\overrightarrow{\nabla}'\pi + \mu \dfrac{\mathcal{D}}{h^3}\Delta'\overrightarrow{v}' \right)\\
	&= -\dfrac{h^3\alpha g\delta T}{\mathcal{D}^2}\theta\overrightarrow{u_z} - \overrightarrow{\nabla}'\pi + \dfrac{\mu}{\mathcal{D}\rho_0}\Delta'\overrightarrow{v}'
\end{align*}

Ensuite adimensionnons l'équation de la chaleur (\ref{eq:EC}) :

\begin{align*}
	\dfrac{\Diff \theta}{\Diff t'} &= \dfrac{h^2}{\delta T\mathcal{D}}\dfrac{\Diff}{\Diff t}(T-T_r)\\
	&\overset{\ref{eq:EC}}{=} \dfrac{h^2}{\delta T\mathcal{D}}\left(\Delta T - \dfrac{\partial T_r}{\partial t} - \left(\overrightarrow{v}\cdot\overrightarrow{\nabla}\right)T_r\right)\\
	&= \Delta'\theta - \dfrac{h^2}{\delta T\mathcal{D}}\dfrac{\mathcal{D}}{h^2}v_z' \times(-\delta T)\\
	&= v_z' + \Delta'\theta
\end{align*}


Si on pose $\sigma = \dfrac{\mu}{\rho_0 \mathcal{D}}$ le nombre de Prandtl et $R = \dfrac{\alpha g h^3 \rho_0 \delta T}{\mu\mathcal{D}}$ le nombre de Rayleigh, on trouve finalement :

\begin{align}
	\label{eq:saltz1}
	\dfrac{\Diff \overrightarrow{v}'}{\Diff t'} = -R\sigma\theta\overrightarrow{u_z} - \overrightarrow{\nabla}'\pi + \sigma\Delta'\overrightarrow{v}'\\
	\label{eq:saltz2}
	\dfrac{\partial \theta}{\partial t'} + \left(\overrightarrow{v}'\cdot\overrightarrow{\nabla}'\right)\theta - v_z' = \Delta'\theta
\end{align}

À la vue des derniers résultats obtenus, on se passera de la notation $'$.

\newpage

On peut simplifier l'équation  (\ref{eq:saltz1}) en lui appliquant un opérateur rotationnel :

\begin{align*}
	\partial_z \dfrac{\Diff v_x}{\Diff t} - \partial_x \dfrac{\Diff v_z}{\Diff t} &= R\sigma \partial_x \theta + \sigma \partial_z \Delta v_x - \sigma \partial_x \Delta v_z\\
	\overset{Schwarz}{\Rightarrow} \dfrac{\Diff \overrightarrow{\nabla}\wedge\overrightarrow{v}}{\Diff t} &= R\sigma \partial_x \theta + \sigma \Delta \left(\overrightarrow{\nabla}\wedge \overrightarrow{v}\right)
\end{align*}

Or $\overrightarrow{\nabla}\wedge\overrightarrow{v} = \partial_z v_x - \partial_x v_z \overset{\ref{eq:courant}}{=} \partial_x^2 \psi + \partial_z^2\psi = \Delta \psi$, donc :

\begin{align*}
	\dfrac{\Diff \overrightarrow{\nabla}\wedge \overrightarrow{v}}{\Diff t} &= \dfrac{\Diff \Delta \psi}{\Diff t}\\
	&= \partial_t \Delta \psi + \left(\overrightarrow{v}\cdot\overrightarrow{\nabla}\right)\Delta\psi\\
	&\overset{\ref{eq:poisson}}{=} \partial_t \Delta \psi + \left\lbrace\Delta\psi,\,\psi\right\rbrace
\end{align*}

De même on peut réécrire l'équation (\ref{eq:saltz2}), ce qui nous donne les équations de Saltzmann :

\begin{align}
	\label{eq:SM1}
	\partial_t \Delta \psi + \left\lbrace\Delta\psi,\,\psi\right\rbrace -R\sigma\partial_x\theta - \sigma \Delta^2\psi &= 0\\
	\label{eq:SM2}
	\partial_t\theta - \left\lbrace\psi,\,\theta\right\rbrace+\partial_x\psi  - \Delta \theta &= 0
\end{align}

Ce système est désormais d'inconnues $\psi$ et $\theta$. Lorenz formule quelques hypothèses supplémentaires pour pouvoir établir les équations de Lorenz.

\newpage

\subsection{Approximations de Lorenz}

L'hypothèse de périodicité spatiale (\ref{eq:perio}) nous permet de chercher une série de Fourier pour les champs $\theta$ et $\psi$. Lorenz ne se concentra que sur les trois modes de plus basse fréquence. On écrit alors :

\begin{align*}
	&\psi(x, z, t) = \tilde{X}(t) \sin(\pi z)\sin\left(2\pi \dfrac{x}{a}\right)\\
	&\theta(x, z, t) = \tilde{Y}(t) \sin(\pi z)\cos\left(2\pi \dfrac{x}{a}\right) -  \tilde{Z}(t)\sin(2\pi z)
\end{align*}

Ce choix a été fait de telle sorte à vérifier les conditions de bord sur la température constante en $z=0$ et en $z=1$ ainsi que la vitesse verticale et la force de cisaillement nulle en $z=0$ et en $z=1$.

Maintenant que cette forme de solution est choisie, on va chercher à exprimer les nouvelles inconnues de notre système : $\tilde{X}$, $\tilde{Y}$ et $\tilde{Z}$. Pour se faire, il nous faut exprimer chaque terme des équation (\ref{eq:SM1}) et (\ref{eq:SM2}).

\begin{align*}
	&\Delta \psi = -\pi^2\left(1+\dfrac{4}{a^2}\right)\psi\\
	&\Delta^2 \psi = \pi^4\left(1+\dfrac{4}{a^2}\right)^2\psi\\
	&\left\lbrace \Delta \psi,\,\psi\right\rbrace = -\pi^2\left(1+\dfrac{4}{a^2}\right)\left\lbrace \psi,\,\psi\right\rbrace = 0\\
	&\partial_x \psi = \dfrac{2\pi}{a}\tilde{X}(t) \sin(\pi z)\cos\left(2\pi \dfrac{x}{a}\right)\\
	&\partial_t \psi = \dot{\tilde{X}}(t) \sin(\pi z)\sin\left(2\pi \dfrac{x}{a}\right)\\
	&\partial_x \theta = -\dfrac{2\pi}{a}\tilde{Y}(t) \sin(\pi z)\sin\left(2\pi \dfrac{x}{a}\right)\\
	&\partial_t \theta = \dot{\tilde{Y}}(t) \sin(\pi z)\cos\left(2\pi \dfrac{x}{a}\right) -  \dot{\tilde{Z}}(t)\sin(2\pi z)\\
	&\Delta \theta = -\pi^2\left(1+\dfrac{4}{a^2}\right)\tilde{Y}\sin\left(\pi z)\cos(2\pi\dfrac{x}{a}\right) + (2\pi)^2\tilde{Z}\sin(2\pi z)\\
	& \left\lbrace \psi,\,\theta\right\rbrace = \dfrac{\pi^2}{a}\tilde{X}\tilde{Y}\sin(2\pi z) - \dfrac{2\pi^2}{a}\tilde{X}\tilde{Z}[\sin(\pi z) - \sin(3\pi z)]\cos\left(2\pi\dfrac{x}{a}\right)
\end{align*}

On peut revenir sur la dernière égalité et constater qu'un terme de mode supérieur à trois apparait, on ne le prend donc pas en compte à la vue de l'hypothèse réalisée.

\newpage

On peut donc réécrire l'équation (\ref{eq:SM2}) :

\begin{align*}
	\sin(\pi z)\cos\left(2\pi\dfrac{x}{a}\right)&\left[-\dot{\tilde{Y}}(t)- \dfrac{2\pi^2}{a}\tilde{X}\tilde{Z} + \dfrac{2\pi}{a}\tilde{X}(t) -\pi^2\left(1+\dfrac{4}{a^2}\right)\tilde{Y}\right]\\ -  \sin(2\pi z)&\left[-\dot{\tilde{Z}}(t) + \dfrac{\pi^2}{a}\tilde{X}\tilde{Y} -(2\pi)^2\tilde{Z}\right]  = 0
\end{align*}

La liberté de la famille $\left( z \mapsto \sin(\pi z),\, z\mapsto\sin(2\pi z)\right)$ dans $\mathbb{R}^\mathbb{R}$ nous permet de déduire l'annulation des deux coefficients. Si on réécrit de plus l'équation \ref{eq:SM1}, on trouve le système suivant :

\begin{align*}
	\dot{\tilde{X}}(t) &= \dfrac{2R\sigma}{a\pi\left(1+\dfrac{4}{a^2}\right)}\tilde{Y}(t)-\sigma \pi^2\left(1+\dfrac{4}{a^2}\right)\tilde{X}(t)\\
	\dot{\tilde{Y}}(t) &= - \dfrac{2\pi^2}{a}\tilde{X}\tilde{Z} + \dfrac{2\pi}{a}\tilde{X}(t) -\pi^2\left(1+\dfrac{4}{a^2}\right)\tilde{Y}\\
	\dot{\tilde{Z}}(t) &= \dfrac{\pi^2}{a}\tilde{X}\tilde{Y} -(2\pi)^2\tilde{Z}
\end{align*}

En effectuant quelques changements de variables : $t = \alpha \tau$, $\tilde{X} = \beta X$, $\tilde{Y} = \gamma Y$, $\tilde{Z} = \delta Z$, et en posant : $\alpha = \dfrac{1}{4\pi^2}b$, $\beta = \dfrac{4a}{\sqrt{2}b}$, $\gamma = \dfrac{\sqrt{2}}{\pi r}$ et $\delta = \dfrac{1}{\pi r}$, on aboutit au système suivant :

\begin{equation}
\left\lbrace
\begin{array}{l}
	\dot{X}(\tau) = -\sigma(X-Y)\\
	\dot{Y}(\tau) = rX - Y - XZ\\
	\dot{Z}(\tau) = XY - bZ
\end{array}
\right.
\end{equation}
de paramètres indépendants du modèle : $r = \dfrac{4R}{\pi^4a^2\left(1+\dfrac{4}{a^2}\right)^3}$, $b = \dfrac{4}{1+\dfrac{4}{a^2}}$ et $\sigma$

Il reste néanmoins à déterminer la valeur de $a$ la plus probable. La dernière hypothèse formulée (instabilité du fluide au repos pour toute valeur de $\delta T\neq 0$) nous permet de conclure. Ici $\delta T$ n'agit que sur $r$, il faut donc rendre le point $(0,\,0,\,0)$ instable pour toute valeur de $r$\newpage

On linéarise donc le système à l'origine :

\begin{align*}
	\begin{bmatrix}
		\dot{X}\\
		\dot{Y} \\ 
		\dot{Z} \\
	\end{bmatrix} =
	\begin{bmatrix}
		-\sigma & \sigma & 0\\
		r & -1 & 0\\
		0 & 0 & -b
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		{X}\\
		{Y} \\ 
		{Z} \\
	\end{bmatrix}
\end{align*}

On a instabilité si le spectre de notre application linéaire possède au moins une valeur propre à partie réelle positive. $-b$ est une valeur propre évidente et n'est pas à partie réelle positive. Supposons que l'on ait une valeur propre à partie réelle positive pour la sous matrice :

\[M = \begin{bmatrix}
		-\sigma & \sigma \\
		r & -1 
\end{bmatrix}\]

Or $\mathrm{tr}(M) = \lambda_1 + \lambda_2 = -1-\sigma < 0$. Donc on a on a nécessairement une valeur propre à partie réelle négative. On déduit notamment que nos deux valeurs propres sont réelles. Ainsi $\mathrm{det}(M) = \lambda_1\lambda_2 = \sigma(1-r)<0$. On conclut :

\begin{equation}
	R > \dfrac{\pi^4 a^2}{4}\left(1 + \dfrac{4}{a^2}\right)^3
\end{equation}

On maximise nos chance de satisfaire cette condition pour $a$ qui minimise le second membre. $a=2\sqrt{2}$ minimise ce terme.

Ainsi, on peut réécrire les coefficients de notre problème $\alpha = \dfrac{2}{3\pi^2}$, $\beta = 3$, $\gamma = \dfrac{\sqrt{2}}{\pi r}$ et $\delta = \dfrac{\sqrt{2}}{\pi r}$.

Pour l'eau, on a $\sigma$ de l'ordre de 10. \cite{baines_lorenz_2008}

On peut conclure que les équations de Lorenz s'écrivent :

\begin{equation}
\left\lbrace
\begin{array}{l}
	\dot{X}(\tau) = -\sigma(X-Y)\\
	\dot{Y}(\tau) = rX - Y - XZ\\
	\dot{Z}(\tau) = XY - bZ
\end{array}
\right.
\end{equation}

Avec les paramètres : $r = \dfrac{4R}{9\pi^4}$, $b = \dfrac{8}{3}$ et $\sigma$.

\emph{Note : ces équations peuvent se retrouver pour d'autres systèmes physiques, comme le moulin de Lorenz}


